\section{Организационная структура комитетов}

В данном регламенте предполагается относительно большой уровень самостоятельности игроков, организаторов, судейского состава и иных лиц, принимающих решения, однако в тех случаях, когда требуется взаимодействие между различными сторонами, предлагается использовать организационные структуры и способы вынесения решений, описанные ниже.

\subsection{Оргструктуры}

Сообщество игроков состоит из, собственно, игроков, некоторые из которых наделяются рядом расширенных прав в плане принятия решений. Выделяются следующие структуры:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Организационный комитет} --- группа, состоящая из действующих организаторов турниров в стране, на которую возлагается согласование дат турниров (с целью равномерного покрытия по месяцам и избежания пересечений по датам), а также работа с дисквалификациями.
	\item \textbf{Судейская коллегия} --- группа, состоящая из аккредитованных судей, решающая вопросы аккредитаций, отзыва аккредитаций, а также обрабатывающая жалобы и апелляции после турниров;
	\item \textbf{Комитет по правилам} --- инициативная группа, принимающая решения относительно изменений в текущем регламенте;
\end{itemize}

\subsection{Организационный комитет}

В организационный комитет входят организаторы всех турниров в стране. Организатором может стать любое инициативное лицо. 

Для координации организационного комитета используется общий чат. Начинающему организатору, который еще не участвует в комитете, следует связаться с любым действующим организатором турниров и попросить добавить его в общий чат.

Организационный комитет отвечает за согласование дат турниров таким образом, чтобы несколько турниров не выпадало на одни и те же даты. Допускается размещение на одних и тех же датах малых и средних турниров, которые предполагают участие в основном местных игроков (например, допускается поставить на одни и те же даты турниры в Иваново и во Владивостоке). Крупные турниры (с ожиданием 100 и более игроков) не должны пересекаться по датам, и кроме того интервал между двумя крупными турнирами должен составлять по меньшей мере 4 недели.

Предполагается активный обмен опытом между членами организационного комитета в области организации турниров (особенно в случае появления новых неопытных организаторов). Многие моменты касаемо организации уже описаны в текущем регламенте, однако если возникают общие проблемы, которые еще не описаны, имеет смысл внести эти проблемы и их возможные решения в раздел об организации турниров --- в этом случае организационный комитет должен сформировать предложение о правках в регламенте и предоставить его в комитет по правилам.

В случае, если в организационный комитет поступают жалобы на организацию турнира, комитет обязан рассмотреть жалобы и сформировать предложения по их решению, и довести эти предложения до всех членов комитета.

\subsubsection{Недопуск игрока на турнир}

К игроку, дисквалифицированному с одного турнира, могут быть применены жесткие санкции в виде запрета на участие в любых рейтинговых турнирах в течение определенного времени. Решение о недопуске игрока на определенный срок принимается также организационным комитетом на основании жалоб от игроков и заявлений от судейских коллегий.

Все члены организационного комитета обязуются \textbf{не принимать} на свои турниры игроков, которые не допущены до участия на момент проведения турнира.

Решение о недопуске на основании жалоб от игроков следует выносить осторожно и принимать во внимание все обстоятельства. Решение о недопуске на основании судейского заявления предполагает, что у судьи есть сильные доказательства нечестной игры, которые могут быть подтверждены как минимум одним игроком, не входящим в число аккредитованных судей.

В отдельных случаях, может возникнуть ситуация, когда игрок так или иначе совершил чистосердечное признание в том, что играл нечестно. При предъявлении соответствующих ссылок или свидетельств игроков, решение о недопуске не подлежит дальнейшему расследованию независимо от того, насколько правдивым является чистосердечное признание, т.е. шутники будут наказываться настолько же строго, насколько и нарушители.

\subsubsection{Наблюдатели}

Любой игрок, имеющий игровой опыт, может добровольно стать наблюдателем турнира и фиксировать любые нарушения со стороны судей и организаторов. По итогу турнира наблюдатель формирует отчет, который следует рассмотреть в организационном комитете и в общей коллегии судей. Наблюдатель может как принимать участие в турнире, так и быть зрителем и/или игроком замены.

Наблюдатель не обязан сообщать публично о своем статусе, однако организаторы турнира должны быть в курсе этого статуса, чтобы вовремя предоставить наблюдателю сведения о возникающих проблемах и сложностях.

Также на основании отзыва от наблюдателя судейским комитетом может быть принято решение об отзыве аккредитации судьи (см. ниже). В случае, если судья находится на испытательном сроке, присутствие наблюдателя на турнире является обязательным и судейская коллегия вправе назначить наблюдателя на турнир.

Если на турнире нет наблюдателей, отчет о проведенном турнире, возникших сложностях и проблемах ожидается от организаторов турнира.

\subsection{Судейская коллегия}

Коллегия --- инициативная группа, занимающаяся принятием решений по поводу поступивших запросов. Судейская коллегия может быть двух видов:

\begin{itemize}
	\item Общая коллегия --- включает в себя всех действующих аккредитованных судей. Занимается рассмотрением жалоб на действия конкретного судьи и имеет право отозвать аккредитацию судьи после рассмотрения жалоб (см. далее);
	\item Рабочая коллегия --- выбирается из числа действующих аккредитованных судей для рассмотрения апелляций игроков на принятые решения в ходе конкретного турнира. Рекомендуется, чтобы число судей в рабочей коллегии было нечетным для обеспечения принятия решений большинством голосов. В рабочую коллегию не должны входить судьи текущего турнира, однако имеет смысл держать их в курсе обсуждения для уточнения мотивации принятых решений.
\end{itemize}

\subsubsection{Порядок получения и обработки апелляций}

В случае, если игрок не согласен с решением судьи, либо к поведению судьи есть претензии, игрок вправе оставить апелляцию. Апелляции принимаются строго после окончания турнира.

В тексте апелляции следует максимально подробно описать спорную ситуацию, вынесенное судьей решение и причины, по которым игрок не согласен с вынесенным решением. Апелляции с недостаточно подробным описанием к рассмотрению не принимаются.

По итогу рассмотренной апелляции итоговые рейтинговые очки игрока в турнире могут быть изменены в ту или иную сторону, если судейская коллегия решит, что вынесенное судейское решение не соответствует регламенту (например, если судья выписал штраф в размере, не обоснованном регламентом). Размер компенсации или штрафа определяется судейской коллегией. Заметим, что в этом случае при изменении состава или порядка лидеров рейтинга турнира перераспределения призов не происходит, но рейтинг обновляется требуемым образом и правки учитываются в общем рейтинге страны.

Не принимаются апелляции, касающиеся турниров, для которых не применялся данный регламент. Кроме того, устанавливается срок давности в два месяца для рассмотрения апелляций, таким образом апелляции по турнирам, проведенным более чем два месяца назад, также не принимаются.

Рассмотрение апелляций может занимать некоторое время, однако рекомендуется рассмотреть все апелляции в течение месяца после подачи. 

После рассмотрения апелляции, судейская коллегия обязуется сообщить игроку, подавшему апелляцию, о принятом решении.

В случае, если апелляция касается организации турнира, судейская коллегия обязана вынести ее на обсуждение в организационный комитет с целью недопущения повторения ситуации на последующих турнирах.

\subsubsection{Получение статуса судьи}

Судьи турниров обязуются получить аккредитацию на выполнение судейских обязанностей на турнирах. Аккредитация проводится любым из уже аккредитованных судей. В процессе аккредитации судья делает презентацию по данному регламенту, а также проводит тестирование претендентов.

Тестирование проводится в форме ряда вопросов с открытыми ответами. По результатам тестирования в получении статуса судьи может быть отказано в случае, если некорректные ответы даны на более чем треть вопросов. Список действующих аккредитованных судей приводится на сайте сообщества риичи в РФ.

Судейский семинар может проводиться как в формате очной встречи, так и онлайн. В случае очной встречи, презентация проводится очно и сразу после презентации следует тестирование. В случае онлайн-аккредитации, претенденту предлагается просмотреть запись презентации и пройти онлайн-тестирование с дальнейшей беседой по удаленной связи. 

\subsubsection{Отзыв аккредитации судьи}

В случае, если к судье возникает слишком много вопросов, статус судьи может быть отозван общей судейской коллегией. Порядок рассмотрения запросов на отзыв статуса судьи:

\begin{itemize}
	\item Получение и фиксирование жалоб на конкретного судью.
	\item Вынесение жалоб на рассмотрение судейской коллегии. Коллегия выносит решение о том, насколько критичны и насколько обоснованы поступившие жалобы. На данном этапе процесс может быть прекращен в случае недостаточной обоснованности или критичности жалоб.
	\item Оповещение судьи о том, какие действия ему следует предпринять, чтобы исправить проблемы, на которые указали игроки.
	\item В случае, если судья продолжает допускать грубые ошибки при судействе, наблюдатель ставит на обсуждение вопрос об отзыве судейской аккредитации.
	\item Судейская коллегия рассматривает отзыв наблюдателя и принимает решение об отзыве судейской аккредитации.
\end{itemize}

\subsection{Комитет по правилам}

Данный комитет формируется из заинтересованных лиц, имеющих конкретные предложения по поводу модификации текущего регламента.

В случае, если требуются изменения в регламенте, определяется следующий порядок внесения изменений:
\begin{itemize}
	\item Определение конкретных пунктов, в которых требуются правки ("что правим") и определение конкретных предложений ("как правим");
	\item Предварительный сбор мнений с игроков. Для рассмотрения предложения требуется, чтобы не менее 10 игроков поддержали предлагаемые изменения.
	\item Вынесение предложения на обсуждение в сообществе. Круг заинтересованных лиц не регламентируется и принимаются доводы от любого игрока. В интересах комитета по правилам согласовать изменения с максимально возможным количеством заинтересованных лиц в сообществе, чтобы избежать недопонимания и обеспечить легитимность изменений.
	\item Внесение изменений в регламент и дальнейшая его публикация в соответствии с графиком.
\end{itemize}

Публикация регламента осуществляется \textbf{раз в полгода} и включает все изменения, внесенные за последние полгода. В случае отсутствия изменений, публикация может быть отложена до следующего периода. До публикации изменений следует пользоваться текущей версией регламента, однако допускается точечное внесение грядущих изменений в регламенты турниров организаторами.

Каждое изменение в регламенте должно сопровождаться кратким списком того, что именно было изменено, чтобы людям не приходилось перечитывать регламент полностью каждый раз. В списке изменений следует указывать конкретный номер пункта регламента, который был изменен, а также приводить описание изменения.

В случае, если организуется новый комитет по правилам, настоятельно рекомендуется включать в его состав людей, принимавших ключевые решения при подготовке предыдущих версий регламента. Эти люди смогут объяснить причины появления тех или иных пунктов в текущем регламенте и таким образом избежать повторных длительных обсуждений.
